**硫化汞**是硫和汞的化合物，化學式為HgS。不溶於水。\[1\] 但可溶于王水，反应方程式如下：

\(\mathrm{3HgS}+\mathrm{12HCl}+\mathrm{2HNO_3}\to\mathrm{3H_2}\left[\mathrm{HgCl_4}\right]+\mathrm{3S}+\mathrm{2NO}+\mathrm{4{H_2}O}\)

HgS是雙象（dimorphic）晶體，如下：

  - 紅色的[硃砂](../Page/硃砂.md "wikilink")（α-HgS），其結構為自然存在的汞最普遍的形態。
  - 黑色的黑辰砂（β-HgS），在自然中不常見且為[闪锌矿](../Page/闪锌矿.md "wikilink")（立方ZnS）形晶體結構（[zinc
    blende](../Page/:en:zinc_blende.md "wikilink") [crystal
    structure](../Page/:en:crystal_structure.md "wikilink")）。

紅色結晶，α-HgS具旋光性。這是因為Hg-S在結構中是螺旋狀排列。\[2\]

300°K，能隙2.1eV下，α-HgS為直接半導體。\[3\]

硫化汞是无机汞化合物中，挥发性最小的。\[4\]

## 製備

將[H<sub>2</sub>S通入汞](../Page/硫化氫.md "wikilink")（II）鹽溶液中，會產生黑色的β-HgS粉末沉澱。\[5\]β-HgS是活性低的濃縮酸。\[6\][硃砂礦石在空氣中加熱並將蒸氣冷凝](../Page/硃砂.md "wikilink")，可以製備金屬汞。\[7\]

## 使用

α-HgS在被發現時已被用作朱紅色的顏料。目前已知辰砂變暗紅色是因為從紅色的α-HgS轉變成黑色的β-HgS。Pompeii的紅牆（red
walls）在出土時是黑色的，是因為已經形成汞氯化合物（例如氯硫汞礦[+](../Page/:en:corderoite.md "wikilink")、甘汞[+](../Page/:en:calomel.md "wikilink")、黃氯汞礦[+](../Page/:en:terlinguaite.md "wikilink")）、硫酸鈣和[石膏](../Page/石膏.md "wikilink")，而並沒有檢測出β-HgS。\[8\]

## 煉金術

在煉丹術中，被稱為*完美的硫*，像徵硫（靈魂），汞（心靈）與*煉金的崇高純潔的目標*的緊密結合。

## 参见

  - [汞中毒](../Page/汞中毒.md "wikilink")
  - [汞](../Page/汞.md "wikilink")
  - [硃砂](../Page/硃砂.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [National Pollutant Inventory - Mercury and compounds Fact
    Sheet](https://web.archive.org/web/20060425193836/http://www.npi.gov.au/database/substance-info/profiles/53.html)

  - [small article about HgS alchemical
    history](https://web.archive.org/web/20080516053825/http://altreligion.about.com/library/glossary/symbols/bldefsredking.htm)

## 参见

  - [朱砂](../Page/朱砂.md "wikilink")
  - [朱红色](../Page/朱红色.md "wikilink")

{{-}}

[fr:HgS](../Page/fr:HgS.md "wikilink")

[Category:硫化物](../Category/硫化物.md "wikilink")
[Category:汞化合物](../Category/汞化合物.md "wikilink")
[Category:缺少物质图片的化学品条目](../Category/缺少物质图片的化学品条目.md "wikilink")

1.

2.

3.  Lev Isaakovich Berger, *Semiconductor Materials*（1997）CRC Press ISBN
    978-0-8493-8912-2

4.  《环境化学》. 戴树桂 主编. 高等教育出版社. 第六章 典型污染物在环境各圈层中的转归与效应. P<sub>391</sub>

5.

6.
7.
8.